# Проект с развертыванием  платформы Spring Cloud Data Flow

[Spring Cloud Data Flow](https://dataflow.spring.io/) - это облачный набор инструментов для построения конвейеров данных в реальном времени и пакетных процессов. Spring Cloud Data Flow готов к использованию в различных случаях использования обработки данных, таких как простой импорт/экспорт, обработка ETL, потоковая передача событий и прогнозная аналитика. 




С помощью Spring Cloud Data Flow (SCDF) разработчики могут создавать конвейеры данных в двух вариантах:

*    Долгоживущие потоковые приложения в реальном времени, использующие Spring Cloud Stream
*    Краткосрочные пакетные приложения, использующие Spring Cloud Task


## Верхнеуровневая архитектура:

![](https://dataflow.spring.io/static/19e89c2894aa4586aec3336ac4e6954b/5105f/arch-overview.webp)

### Data Flow Server
несет ответственность за:
* Анализ определений потоков и пакетных заданий на основе специфичного для домена языка (DSL-Domain-Specific Language).
* Проверка и сохранение определений потоков, задач и пакетных заданий.
* Регистрация артефактов, таких как изображения .jar и docker, в именах, используемых в DSL.
* Развертывание пакетных заданий на одной или нескольких платформах.
* Делегирование планирования заданий платформе.
* Запрос подробной истории выполнения задач и пакетных заданий.
* Добавление свойств конфигурации к потокам, которые настраивают входы и выходы обмена сообщениями, а также передачу свойств развертывания (таких как начальное количество экземпляров, требования к памяти и секционирование данных).
* Делегирование развертывания приложений Skipper Server.
* Действия аудита (например, потоковое создание, развертывание, отмена развертывания и пакетное создание, запуск, удаление).
* Предоставление потоковых и пакетных заданий DSL tab-функции завершения.

### Skipper Server 
несет ответственность за:

* Развертывание потоков на одной или нескольких платформах.
* Обновление и откат потока на одной или нескольких платформах с помощью стратегии обновления на основе синей/зеленой машины состояний.
*  Хранение истории файла метаданных каждого потока (который представляет собой окончательное описание того, какие приложения были развернуты).

### Maria DB 
несет ответственность за:

* Хранение данных по таскам, аудиту

### RabbitMQ
несет ответственность за:

* Хранение данных при координации Job 



##  Мониторинг и логирование
Для мониторинга и логирования разворачиваются следующие компоненты:

*  **Grafana** <img src="https://codesposts.com/wp-content/uploads/2019/07/grafana-logo-250x250.jpg" width=30 align=center> - Визуализация собранных метрик и логов
*  **Prometheus** <img src="https://hackweek.suse.com/system/projects/avatars/000/004/168/thumb/logo_prometheus_padding-300x277.png?1580917573" width=50 align=center> - Сбор метрик
*   **Loki**  <img src="https://1.bp.blogspot.com/-JoZaAAnYxvE/XdlrH3qURFI/AAAAAAAACrk/yVBqh9e-AJUCguCCG-nNT9T1wTKniRtgACLcBGAsYHQ/s320/logo_and_name.png" width=50 align=center> - сбор логов

## Конфигурация
Конфигурация сервисов храниться в файлах Terraform, и устанавливается через командную строку или в переменных Pipeline.  

Переменная CI | Описание | 
---------|----------|
 PROJECT_ID | Код проекта в GCP |  
 service_account | Сервисная учетная запись в IAM GCP с правами  на создание кластеров, доступа к сервисному акаунту, облачному хранилищу|
 k8s_cluster_name | Имя кластера в проекте для которого производится развертывание | 

 Переменные можно  расширять, переопределяя переменные [Terraform  конфигурации](terraform.tf)

## Развертывание
Файл каждого сервиса использует Helm провайдер для развертывания сервиса в кластере, котрый будет указан как текущий в kubeconfig (имя кластера, так же можно задать через переменную k8s_cluster_name ).
Создан [pipeline](.gitlab-ci.yml) развертывания в GitLab CI.


 ---

Пайплайн развертывания
![](https://gitlab.com/scdf-k8s-project/infra/-/raw/master/doc/pipeline.png) 